<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE xmeml>
<!-- FCP version 1.0.9.7 -->
<xmeml version="3">
  <project>
    <name>Dagsnytt18-24.02.16</name>
    <children>
      <bin>
        <name>Source Clips</name>
        <children>
          <clip id="NNFA56022416AH">
            <name>NNFA56022416AH</name>
            <duration>88775</duration>
            <rate>
              <ntsc>False</ntsc>
              <timebase>25</timebase>
            </rate>
            <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
            <ismasterclip>TRUE</ismasterclip>
            <logginginfo>
              <description>Dagsnytt atten (38:227 @ Dagsnytt atten)</description>
              <lognote />
            </logginginfo>
            <comments>
              <mastercomment1>2016;ARKIV_HK;CLIP;OPROBROWSER;oprog3app04;OPROKEYFRAMES;OPROMGRID;OPROPGMSPILLERWEB;WEEK01;_PRFDATA_PGM_OK_OPRO;</mastercomment1>
              <mastercomment2 />
              <mastercomment3 />
              <mastercomment4 />
            </comments>
            <media>
              <video>
                <track>
                  <clipitem>
                    <name>NNFA56022416AH</name>
                    <anamorphic>TRUE</anamorphic>
                  </clipitem>
                </track>
              </video>
            </media>
            <file id="NNFA56022416AH1">
              <name>NNFA56022416AH</name>
              <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
              <timecode>
                <string>00:00:00:00</string>
                <frame>0</frame>
                <displayformat>NDF</displayformat>
                <source>source</source>
              </timecode>
            </file>
            <marker>
              <name>Rettigheter (0)</name>
              <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
              <in>0</in>
              <out>1001</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
              <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
              <in>0</in>
              <out>1001</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Rettigheter (1)</name>
              <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
              <in>1002</in>
              <out>15800</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
              <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
              <in>1002</in>
              <out>15800</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Rettigheter (2)</name>
              <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
              <in>15801</in>
              <out>26632</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Hvem-Hva-Hvor (2)</name>
              <comment>Overskrift: Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: Oppfølging Russland;Morten Jentoft; </comment>
              <in>15801</in>
              <out>26632</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Rettigheter (3)</name>
              <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
              <in>26633</in>
              <out>36066</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Hvem-Hva-Hvor (3)</name>
              <comment>Overskrift: Regjeringskrise i Danmark; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: I STUDIO: 
MAGNUS TAKVAM, politisk kommentator, NRK
90 12 24 71
REPORT IT: 
PETTER OULIE-HAUGE, reporter i København
48238184
INTRO:
Danmarks statsminister Lars Løkke Rasmussen truer med å utlyse nyvalg hvis De Konservative fastholder at de ikke lenger har tillit til landbruksministeren.
Regjeringens støtteparti De Konservative har sagt at de ikke lenger har tillit til miljø- og matministeren, og det er nå regjeringskrise i Danmark. Nå i ettermiddag kalte statsministeren inn til møte med de borgerlige partiene for å hindre at regjeringssamarbeidet rakner. 
Reporter 
PETTER OULIE-HAUGE, du er i København
- Hva skjer nå? 
- Hva er årsaken bråket? 
- Hvordan forklarer Lars Løkke Rasmussen hva som har skjedd? 
MAGNUS TAVKVAM, politisk kommentator her i NRK 
Den danske regjeringens støtteparti De Konservative gjorde det i går klart at de ikke lenger har tillit til miljø- og matministeren.
- Hva er bakgrunnen for mistilliten? 
Løkke Rasmussen nekter å sparke miljøministeren. 
- Hva kan det tyde på? 
Det som begynte som en strid om miljø- og matminister Eva Kjer Hansen, har altså utviklet seg til å bli en skikkelig floke for Løkke Rasmussen. 
- Hvor alvorlig er dette? 
- Hva kan Løkke Rasmussen gjøre for å gjenvinne tilliten? 
- Hvem tjener på et eventuelt nyvalg? 
Det blåser kraftig rundt den danske mindretallsregjeringen og statsminister Lars Løkke Rasmussen.
- Det er en veldig alvorlig og kaotisk situasjon, sier Jakob Nielsen, kommentator og redaksjonssjef i den danske avisen Politiken, til NRK.
Det som begynte som en strid om miljø- og matminister Eva Kjer Hansen, har utviklet seg til å bli en skikkelig regjeringsfloke.; I-versjon: 00:00|Navnesuper|1:Magnus; Notat: studiogjester:
med på telefon/Sype/DK:; </comment>
              <in>26633</in>
              <out>36066</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Rettigheter (4)</name>
              <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
              <in>36067</in>
              <out>51311</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Hvem-Hva-Hvor (4)</name>
              <comment>Overskrift: Førdefjorden; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: I STUDIO: 
LARS ANDREAS LUNDE, statssekretær i Miljøverndepartementet 
INGRID SKJOLDVÆR, leder Natur og ungdom
Mobil: 977 02 181
INTRO: 
Etter tre uker med aksjoner for å få hindre at Nordic Mining tømme overskuddsmasse fra gruven i et deponi i Førdefjorden i Sogn og Fjordane, risikerer nå de som har lenket seg fast å bli saksøkt. Aksjonistene gjør motstand mot planene om å dumpe 250 millioner tonn giftig gruveslam i den nasjonale laksefjorden.
INGRID SKJOLDVÆR, leder Natur og ungdom og en av aksjonistene som kjemper for Førdefjorden. 
- Hvordan reagerer du på utsiktene til å bli saksøkt av gruveselskapet? 
- Hvorfor fortsetter dere denne kampen? 
- Hva frykter du denne dumpingen kan føre til? 
Dette er ikke god miljøpolitikk, i følge dere. 
- Hva bør Miljødepartementet gjøre? 
Aksjonene er avsluttet, men dere har ikke gitt opp. 
- Hva skjer videre nå? 
LARS ANDREAS LUNDE, statssekretær i Miljødepartementet 
250 millioner tonn giftig gruveslam i den nasjonale laksefjorden Førdefjorden.
- Det høres ikke ut som god miljøpolitikk? 
I november 2014 sa Miljødirektoratet nei til sjødeponiet. Direktoratet la vekt på miljøfaglige hensyn, og fryktet blant annet for dyrelivet i resten av fjorden. I april 2015 vedtok Kommunal- og moderniseringsdepartementet reguleringsplanen for sjødeponiet i fjorden. Samtidig gav Klima- og miljødepartementet utslippstillatelse for overskuddsmassene.
- Hva er det du vet som ikke Miljødirektoratet vet?
- Sikker på at ikke direktoratet ble overtalt til å forfandre mening.?
Aksjonistene har kjempet mot dette lenge. 
- Hva sier du til det? Miljø-argumentene gjør ikke inntrykk?
Nå risikerer de som aksjsonerer altså å bli saksøt. 
- Hva er din kommentar til det?; I-versjon: Førdefjorden;Ingrid Skjoldvær; </comment>
              <in>36067</in>
              <out>51311</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Rettigheter (5)</name>
              <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
              <in>51312</in>
              <out>63030</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Hvem-Hva-Hvor (5)</name>
              <comment>Overskrift: Michelinstjernedryss; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: André Blomberg-Nygård, 95 30 70 55, skypenavn: abnygard
Eyvind Hellstrøm, 932 26 676
For første gang har en norsk restaurant i dag fått tre stjerner i den franske såkalte Michelinguiden, det regnes som den mest kresne smaksdommer i restaurantbransjen. Samtidig har Stavanger endelig fått sin første michelinrestaurant, Re-Naa heter den. Men er Michelinguiden bare for matsnobber, eller har den relevans for matglade flest?
EYVIND HELLSTRØM, kokk - velkommen til bords.
- Hva betyr det for en restaurant å få tre stjerner i Michelin-guiden?
- Hvor stor prestasjon er det å få disse tre stjernene? Hvor høyt henger det?
- Du har sagt at en Michelin-stjerne fort kan bli en byrde. Hvorfor det?
- Du var selv kjøkkensjef på restaurant Bagatelle i Oslo da restauranten fikk to stjerner, som den første i Norge i 1992. Var det et stort forventingspress?
- Nylig begikk "verdens beste kokk", sveitsiske Benoit Violier, selvmord, noe som har blitt koblet til presset i kokkeyrket. Er det et for høyt press på å prestere i restaurantbransjen?
- Du har tidligere kritisert guiden for å ikke anerkjenne restauranter i andre byer enn Oslo. Nå har Stavanger fått en Michelin-restaurant med en stjerne til Re-Naa. Har guiden klart å løfte blikket?
ANDRÉ BLOMBERG-NYGÅRD, du er restaurantkritiker i VG,
- Er Michelinguiden det endelige svaret på hvor man bør gå for å få god mat?
- Er Michelingruiden noe vanlige folk bør bry seg om eller er det en guide for matsnobber?
- Alltid verd prisen?
- Du ble i 2011 erklært uønsket på flere restauranter i Oslo. Fører stresset ved å drive prestisjerestauranter til at man har vanskelig for å tåle kritikk?
- Klarer guiden å fange opp gode matopplevelser som faller utenfor den tradisjonelle fin restaurant-definisjonen?
- 22 danske restauranter har Michelinstjerne. I Sverige har 24 restauranter stjerner. Hvorfor er det bare fem restauranter i Norge som kan skilte med det samme?
- Er ikke nordmenn interessert i gourmet-mat?
ikke sause det mere til.; I-versjon: Michelinstjernedryss;André Blomberg-Nygård; </comment>
              <in>51312</in>
              <out>63030</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Rettigheter (6)</name>
              <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
              <in>63031</in>
              <out>77500</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Hvem-Hva-Hvor (6)</name>
              <comment>Overskrift: Jussbuss ytringsfrihet; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: HANNE HAREIDE SKÅRBERG - Daglig leder Jussbuss - 915 19 746
VIDAR BREIN-KARLSEN - statssekretær i justis- og beredskapsdepartementet 
TOPP
Justisdepartemenetet truer med å kutte støtten til Jussbuss, hvis de fortsetter å drive rettspolitisk arbeid.
- Minner om sensur, mener Jussbuss.
INN:
På grensen til sensur. 
Slik reagerte det jusstudent-drevne rettshjelpetiltaket Jussbuss etter at de fikk brev fra Justis- og beredskapsdepartementet om hvor mye organisasjonen skal få i statsstøtte i år. 
For i tildelingsbrevet fra departementet heter det at Jussbuss ikke lenger skal gi høringsuttalelser, debattere saker i media eller drive påvirkningsarbeid overfor politikere. Ihvertfall ikke for statens penger.
Daglig leder i Jussbuss,
HANNE HAREIDE SKÅRBERG
Du mener dette minner om sensur.
- På hvilken måte?
- Hvor viktig er det at Jussbuss driver rettpolitisk arbeid?
--
Dere er allerede avhengig av mye frivillig jobbing. 
- Er det ikke en fordel om dere kan konsenterere dere bare om jussen og ikke politikken?
- Går så bredt ut at det rammer kjernevirksomheten i det dere skal drive med?
- Men skal dere egentlig være vaktbikkje? Skal ikke dere bare hjelpe ressursvake mennesker med enkle advokat-råd?
Departementet presiserer at rettspolitisk arbeid faller utenfor formålet for denne tilskuddsordningen.
- Hva dere gjør på fritida kan ingen nekte dere?
- Hvilke konsekvenser vil dette få for JussBuss?
Statssekretær i justis- og beredskapsdepartementet 
VIDAR BREIN-KARLSEN
I et svar i studentavisa Universitats skriver du, sitat "Juss-Buss spiller en viktig rolle i rettshjelps-Norge, ikke bare ved den rettshjelpen de gir, men også ved å sette dagsorden for debatten om rettshjelp."
- Hvorfor kan ikke JussBuss da bruke deler av tilskuddet på rettspolitisk arbeid?
Juss Buss har kritisert regjeringen i en rekke saker: Fra åpning av norsk fengsel i Nederland til kritikk av innvandringsfeltet 
- Har JussBuss vært litt for vanskelige for regjeringen ?
- Er ikke dette en dårlig skjult trussel om å holde kjeft eller ellerts miste statsstøtten?
- Hvilke konskevenser vil det få dersom det viser seg at Juss-Buss ikke følger deres presiseringer og bruker penger på rettspolitisk arbeid?
Dere får kritikk også fra Venstre, som minner om at det er Stortinget som har vedtatt bevilgningene til Juss-buss og fram til nå er Stortingsflertallet enige om at midlene kan brukes til rettspolitisk arbeid.
- Hvordan forklarer du det?
Etter denne opptredenen i Dagsnytt 18, statssekretær -- hvor mye fratrekk får JussBuss på årets overføring?
**
JUSSBUSS FÅR ca 4,7 mill i statsstøtte i dag, de fikk 3,5 i fjor
I disse sakene har Juss-Buss kritisert regjeringen
?Midlertidig ansettelse
?Fengselspolitikk
?Narkotikapolitikk
?Åpning av norsk fengsel i Nederland
?Statsbudsjettet - innspill til rettshjelpsordningen
?«Listhaugpakka»; I-versjon: Jussbuss ytringsfrihet;Vidar Brein-Karlsen; </comment>
              <in>63031</in>
              <out>77500</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Rettigheter (7)</name>
              <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
              <in>77501</in>
              <out>88775</out>
            </marker>
            <marker>
              <name>Hvem-Hva-Hvor (7)</name>
              <comment>Overskrift: Kortreist ikke klimavennlig; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: http:/www.nrk.no/viten/_-kortreist-er-ikke-klimavennlig-1.12812073
Arild Hermstad, leder av Framtiden i våre hender 
980 36 762
Bjørn Gimming. styremedlem i Norges Bondeleag, medlem av klimautvalget og bonde
41 2752 30
Den som trodde at lokalprodusert kjøtt og grønt er bedre for klimaet enn importert mat, må kanskje tro om igjen. Mange av de kortreiste matvarene er tvert imot dårligere for miljøet enn maten vi henter fra utlandet, hevder både Framtiden i våre hender og Nyt Norge - med base i ny forskning. 
ARILD HERMSTAD, Framtiden i våre hender:
** Hva er galt med kortreist mat?
** Utregninger viser at norske drivhustomater forurenser opptil TI ganger så mye som importerte tomater fra Spania. Norsk ost og biff er blant det mest klimafiendtlige du kan spise. Hvordan kan det ha seg at det er mer klimavennlig å spise mat importert fra utlandet enn fra lokale norske gårder?
** Hvor kommer da denne bløffen fra, at kortreist = bra for miljøet?
** Mener dere da at vi bør slutte helt med landbruk i Norge og bare importere? 
** Hva kan norsk landbruk gjøre for å bli en klimavenn?
** Dere mener klimautvalgets rapport ikke tar tak i de store utfordringene?
Bjørn Gimming, styremedlem i Norges Bondelag
** Har forbrukerne blitt villedet til å tro at lokal norsk mat er bra for omgivelsene?
** Men dere erkjenner at kortreist mat kan har høyere utslipp av klimagasser enn importmat, eksempelvis tomater?
** Vi kan ikke bare se på miljøet, sier dere - Hva menes med det?
** Du har vært med på å lage en rapport om klimautfordringer i norsk landbruk som ble overlevert Landbruksdepartementet forrige uke. Konklusjonen er at det er et stort forbedringspotensial. Hva er det norske bønder kan gjøre for å produsere mer klimavennlig mat?
** Framtiden i våre hender oppfordrer klima-engasjerte forbrukere til å redusere kjøttinntaket, velge spanske tomater og dyrke egne poteter i hagen. Hva sier Bondelaget?; I-versjon: Kortreist ikke klimavennlig;Arild Hermstad; </comment>
              <in>77501</in>
              <out>88775</out>
            </marker>
          </clip>
        </children>
      </bin>
      <sequence>
        <name>Dagsnytt18-24.02.16</name>
        <duration>15485</duration>
        <rate>
          <ntsc>False</ntsc>
          <timebase>25</timebase>
        </rate>
        <media>
          <video>
            <track>
              <clipitem>
                <name>NNFA56022416AH</name>
                <duration>15485</duration>
                <rate>
                  <ntsc>False</ntsc>
                  <timebase>25</timebase>
                </rate>
                <in>168</in>
                <out>15653</out>
                <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
                <start>0</start>
                <end>15485</end>
                <link>
                  <mediatype>video</mediatype>
                  <trackindex>1</trackindex>
                  <clipindex>1</clipindex>
                </link>
                <link>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>1</trackindex>
                  <clipindex>1</clipindex>
                  <groupindex>1</groupindex>
                </link>
                <link>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>2</trackindex>
                  <clipindex>1</clipindex>
                  <groupindex>1</groupindex>
                </link>
                <link>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>3</trackindex>
                  <clipindex>1</clipindex>
                  <groupindex>1</groupindex>
                </link>
                <link>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>4</trackindex>
                  <clipindex>1</clipindex>
                  <groupindex>1</groupindex>
                </link>
                <link>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>5</trackindex>
                  <clipindex>1</clipindex>
                  <groupindex>1</groupindex>
                </link>
                <link>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>6</trackindex>
                  <clipindex>1</clipindex>
                  <groupindex>1</groupindex>
                </link>
                <link>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>7</trackindex>
                  <clipindex>1</clipindex>
                  <groupindex>1</groupindex>
                </link>
                <link>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>8</trackindex>
                  <clipindex>1</clipindex>
                  <groupindex>1</groupindex>
                </link>
                <file id="NNFA56022416AH1">
                  <name>NNFA56022416AH</name>
                  <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
                  <timecode>
                    <string>00:00:00:00</string>
                    <frame>0</frame>
                    <displayformat>NDF</displayformat>
                    <source>source</source>
                  </timecode>
                </file>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (0)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
                  <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (1)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
                  <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
              </clipitem>
            </track>
          </video>
          <audio>
            <track>
              <clipitem>
                <name>NNFA56022416AH</name>
                <duration>15485</duration>
                <rate>
                  <ntsc>False</ntsc>
                  <timebase>25</timebase>
                </rate>
                <in>168</in>
                <out>15653</out>
                <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
                <start>0</start>
                <end>15485</end>
                <sourcetrack>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>1</trackindex>
                </sourcetrack>
                <file id="NNFA56022416AH1">
                  <name>NNFA56022416AH</name>
                  <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
                  <timecode>
                    <string>00:00:00:00</string>
                    <frame>0</frame>
                    <displayformat>NDF</displayformat>
                    <source>source</source>
                  </timecode>
                </file>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (0)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
                  <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (1)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
                  <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
              </clipitem>
            </track>
            <track>
              <clipitem>
                <name>NNFA56022416AH</name>
                <duration>15485</duration>
                <rate>
                  <ntsc>False</ntsc>
                  <timebase>25</timebase>
                </rate>
                <in>168</in>
                <out>15653</out>
                <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
                <start>0</start>
                <end>15485</end>
                <sourcetrack>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>2</trackindex>
                </sourcetrack>
                <file id="NNFA56022416AH1">
                  <name>NNFA56022416AH</name>
                  <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
                  <timecode>
                    <string>00:00:00:00</string>
                    <frame>0</frame>
                    <displayformat>NDF</displayformat>
                    <source>source</source>
                  </timecode>
                </file>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (0)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
                  <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (1)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
                  <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
              </clipitem>
            </track>
            <track>
              <clipitem>
                <name>NNFA56022416AH</name>
                <duration>15485</duration>
                <rate>
                  <ntsc>False</ntsc>
                  <timebase>25</timebase>
                </rate>
                <in>168</in>
                <out>15653</out>
                <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
                <start>0</start>
                <end>15485</end>
                <sourcetrack>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>3</trackindex>
                </sourcetrack>
                <file id="NNFA56022416AH1">
                  <name>NNFA56022416AH</name>
                  <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
                  <timecode>
                    <string>00:00:00:00</string>
                    <frame>0</frame>
                    <displayformat>NDF</displayformat>
                    <source>source</source>
                  </timecode>
                </file>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (0)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
                  <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (1)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
                  <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
              </clipitem>
            </track>
            <track>
              <clipitem>
                <name>NNFA56022416AH</name>
                <duration>15485</duration>
                <rate>
                  <ntsc>False</ntsc>
                  <timebase>25</timebase>
                </rate>
                <in>168</in>
                <out>15653</out>
                <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
                <start>0</start>
                <end>15485</end>
                <sourcetrack>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>4</trackindex>
                </sourcetrack>
                <file id="NNFA56022416AH1">
                  <name>NNFA56022416AH</name>
                  <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
                  <timecode>
                    <string>00:00:00:00</string>
                    <frame>0</frame>
                    <displayformat>NDF</displayformat>
                    <source>source</source>
                  </timecode>
                </file>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (0)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
                  <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (1)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
                  <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
              </clipitem>
            </track>
            <track>
              <clipitem>
                <name>NNFA56022416AH</name>
                <duration>15485</duration>
                <rate>
                  <ntsc>False</ntsc>
                  <timebase>25</timebase>
                </rate>
                <in>168</in>
                <out>15653</out>
                <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
                <start>0</start>
                <end>15485</end>
                <sourcetrack>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>5</trackindex>
                </sourcetrack>
                <file id="NNFA56022416AH1">
                  <name>NNFA56022416AH</name>
                  <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
                  <timecode>
                    <string>00:00:00:00</string>
                    <frame>0</frame>
                    <displayformat>NDF</displayformat>
                    <source>source</source>
                  </timecode>
                </file>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (0)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
                  <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (1)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
                  <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
              </clipitem>
            </track>
            <track>
              <clipitem>
                <name>NNFA56022416AH</name>
                <duration>15485</duration>
                <rate>
                  <ntsc>False</ntsc>
                  <timebase>25</timebase>
                </rate>
                <in>168</in>
                <out>15653</out>
                <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
                <start>0</start>
                <end>15485</end>
                <sourcetrack>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>6</trackindex>
                </sourcetrack>
                <file id="NNFA56022416AH1">
                  <name>NNFA56022416AH</name>
                  <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
                  <timecode>
                    <string>00:00:00:00</string>
                    <frame>0</frame>
                    <displayformat>NDF</displayformat>
                    <source>source</source>
                  </timecode>
                </file>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (0)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
                  <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (1)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
                  <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
              </clipitem>
            </track>
            <track>
              <clipitem>
                <name>NNFA56022416AH</name>
                <duration>15485</duration>
                <rate>
                  <ntsc>False</ntsc>
                  <timebase>25</timebase>
                </rate>
                <in>168</in>
                <out>15653</out>
                <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
                <start>0</start>
                <end>15485</end>
                <sourcetrack>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>7</trackindex>
                </sourcetrack>
                <file id="NNFA56022416AH1">
                  <name>NNFA56022416AH</name>
                  <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
                  <timecode>
                    <string>00:00:00:00</string>
                    <frame>0</frame>
                    <displayformat>NDF</displayformat>
                    <source>source</source>
                  </timecode>
                </file>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (0)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
                  <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (1)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
                  <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
              </clipitem>
            </track>
            <track>
              <clipitem>
                <name>NNFA56022416AH</name>
                <duration>15485</duration>
                <rate>
                  <ntsc>False</ntsc>
                  <timebase>25</timebase>
                </rate>
                <in>168</in>
                <out>15653</out>
                <masterclipid>NNFA56022416AH</masterclipid>
                <start>0</start>
                <end>15485</end>
                <sourcetrack>
                  <mediatype>audio</mediatype>
                  <trackindex>8</trackindex>
                </sourcetrack>
                <file id="NNFA56022416AH1">
                  <name>NNFA56022416AH</name>
                  <pathurl>file://localhost/Volumes/omfs/clip.dir/MXF/1080i/NNFA56022416AH.mxf</pathurl>
                  <timecode>
                    <string>00:00:00:00</string>
                    <frame>0</frame>
                    <displayformat>NDF</displayformat>
                    <source>source</source>
                  </timecode>
                </file>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (0)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (0)</name>
                  <comment>Overskrift: Åpning Dagsnytt 18; Land: Norge;; Tags: Not specified;I-versjon: 00:00|LOGO; </comment>
                  <in>0</in>
                  <out>1001</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Rettigheter (1)</name>
                  <comment>Rettighetsnivå: green; Rettighetseier: Not specified;</comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
                <marker>
                  <name>Hvem-Hva-Hvor (1)</name>
                  <comment>Overskrift: Frykter Russland; Land: Norge;; Tags: Not specified;Rubrikk: **Morten Haga Lunde, sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant. Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
**Ine Eriksen Søreide, forsvarsminister info; Underdirektør Ann Kristin Salbuvik 906 69 356 
**Lars Rowe, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt tlf: 91 66 50 33 / 67111916 
**Morten Jentoft, Russland-korrespondent, NRK
Først i sendingen til forholdet Norge-Russland: Den nye sjefen for etterretningstjenesten, generalløytnant Mortren Haga Lunde, mener altså at utviklingen i vårt store naboland kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for oss i tiden som kommer. I dag la han fram etterretningstjenestens rapport *Fokus 2016* som gir innblikk i hvem og hva som kan være en risiko for Norge i framtiden.
MORTEN HAGA LUNDE, generalløytnant, sjef for Etterretningstjenesten.
I rapporten skriver du at vi ikke anser at Russland er en militær trussel mot Norge I DAG. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år.
Helt konkret, på hvilken måte driver russerne spionasje mot oss i det "digitale rom"?
**Er dette en trussel?
**Da du la fram Fokus 2016 i formiddag sa du at "Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge." Hva må vi være forberedt på?
**Hvordan vil du beskrive situasjonen i Russland nå?
- Hva er Russlands mål?
**Har du ressursene du trenger for å passe på norske og Nato- interesser?
**Men du sier til NTB i dag at flyktningestrømmen til Norge og Europa kom overraskende på alle, hvorfor fulgte ikke E-tjenesten med på dette, det har jo med utviklingen iSyria og andre land å gjøre?
**Utgjør flyktningestrømmen til Norge og Europa noen risiko på noen måte?
**Vi må snakke om Kina også. For kineserne driver også etterretning mot Norge - speislet mot norsk industri, påpeker dere i Fokus 2016?
og ønsker i stedet både å styrke og å anvende kinesisk makt.
**Hva betyr dette helt konkret med hensyn til risiko?
- Kinesiske interesser økende i nord-områdene?
**Hvilke konsekvenser mener du Fokus 2016 bør få for utviklingen av den norske forsvarsevnen framover?
**Også; Krukset, generalløytnant; Hva er det dere vet av interesse for oss alle som dere IKKE vil offentliggjøre?
Det er vi spente på om du kan dele litt med Dagsnytt attens lyttere og seere? 
Mye du ikke kan dele?
INE ERIKSEN SØREIDE, forsvasminister Høyre
**Du var med på pressekonferansen i dag, der satt dere skulder ved skulder som her, hva forteller budskapet i Fokus 2016 deg med hensyn til hvordan Norge skal møte de sikkerhetspolitiske utfordringene framover, særlig i nord-områdene?
**Men signaler både fra hær- og marine i forsvaret er at det trengs større ressurser for opprettholde forsvarsevnen, hvordan vil du sørge for det?
På NATO-møtet i Munchen ba du om større oppmerksomhet i Nord-Områdene, hva forventer du av NATO?
Større amerikansk forhåndslagring av våpen?
Mer maraine- tilstedeværelse?
**Men hvordan er da din plan for å styrke forsvaret framover?
**Situasjonen i forsvaret er jo ditt og regjeringens ansvar?
**Hva blir ditt budskap til Vladimir Putin nå, når du har fått analysen E-tjenesten?
LARS ROWE, seniorforsker ved Fridtjof Nansens Institutt
**Har Lunde og Søreide rett, er det grunn til bekymring for utviklingen i Russland?
**Hvilke konsekvenser kan det få?
**Har Fokus 2016 overdrevet usikkerheten om utviklingen i vårt naboland i øst?
**Kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Rapporten er garantert lesestoff i Russland ambassade her i Oslo i dag, kanskje i Kreml også. Hvordan tror du analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
MORTEN JENTOFT, Russlandkorrepsondent for NRK på ferie i Norge
** Må spørre deg også om dette, også; kan Fokus 2016-analysen minne om kald-krig retorikk?
**Hvordan tror DU analysen og vuderingene blir mottatt i Kreml?
**Fokus 2016 forteller om russisk sponasje mot oss, og at det er grunn til bekymring for utviklingen i Russland på sikt.
Hva kan du si om russiske myndigheters vurderinger av hvordan landet skal forholde seg til Norge og dermed NATO?
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939 FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
https:/forsvaret.no/fakta_/ForsvaretDocuments/Fokus%202016.pdf#_ga=1.57223080.344744805.1446814702
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/utenriks/kina/e-tjenesten/43264729/
http:/www.dagbladet.no/2016/02/24/nyheter/innenriks/politikk/forsvaret/43266823/
Sjef for etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde la i dag fram deres årlige trusselvurdering Fokus 2016.
Morten Haga Lunde er spurt via Kim Gulbrandsen 474 58 834
Katarzyna Zysk er forespurt på sms ig svarer. Er i permisjon fra Institutt for forsvarsstudier, er på Forsvarets Høgskole.
Morten Haga Lunde;
- Vi anser ikke at Russland er en militær trussel mot Norge i dag. Russisk etterretningsvirksomhet mot Norge i det digitale rom utgjør derimot en trussel, og denne situasjonen ventes å fortsette i år, forklarte han på pressekonferansen
- Selv om ikke Russland utgjør en konkret militær trussel i dag, er det vårt syn at utviklingen på sikt kan medføre en betydelig risiko og usikkerhet for Norge, sa Haga Lunde, som understreket at endringer fra Russlands side kan komme raskt og uventet. 
Samtidig er det en stor bekymring av Russland - som har store økonomiske utfordringer med statsøkonomien - blir mer autoritært. Den innenrikspolitiske situasjonen i landet er utfordrende.
- NB: Kina.
Russland-ekspert;
**Lars Rowe, 
Seniorforsker, Fridtjof Nansens institutt. 
- Truslene aksentyueres sterkere enn jeg ville gjort, men Russland økonomisk vanskelig situasjon.
Ukraina, Syria.
- Ubalanse i økonomien.
- Kan stadig bli utsatt for større press. Innad.
- Emosjoner i folket, sterke følelser, til dagens ledelse.
- Ytre fiender god ting, for å avlaste indre press.
- Bra at etterretningssjefen ser disse strukturene.
Forsvarets Etterretningstjeneste 2309 4000 
Etterretningssjef er generalmajor Kjell Grandhagen
Forsvarssjefens talsmann: 916 69 955
Informasjon E-tjenesten: Kim Gulbrandsen; 47 45 88 34
Tidl. sjef er generalmajor Jan Fredrik Blom;
Zysk, Katarzyna
Avdeling Institutt for forsvarsstudier, Senter for norsk og europeisk sikkerhet 
Stilling førsteamanuensis/assisterende dekan FHS i permisjon fra IFS 
Telefon 23 09 57 78, 23 09 59 00, mobil 984 67 588, Forsvarets Høgskole, k; 23 09 57 78 
Epost kzysk@ifs.mil.no 
??Katarzyna Zysk er førsteamanuensis ved Institutt for forsvarsstudier og utnevnt av sjef Forsvarets høgskole som assisterende dekan i perioden 1. januar-31. juli 2016. Hun er også medlem av the Arctic Security Initiative ved Hoover Institution, Stanford University , og forsker ved the US Naval War College, Center for Naval Warfare Studies/Strategic Research Department. PhD 2006, Institutt for internasjonale studier ved Nicholas Kopernikus Universitetet, Torun, Polen. MA 2002, Det historiske fakultet, Universitetet i Torun. 
Kristin Ven Bruusgaard, 
Mobil 957 34 439
Tom Røseth
Helge Blakkesrud, mobil 909 80 284, forespurt.
Harald Bøckman, Kina
mob:
941 43 838, forespurt
Bjørnar Sverdup-Tygeson, NUPI
Jo Inge Bekkevold;
90 19 51 28
Henning Kristoffersen 46793861, Det norske Veritas, forfatter, Kina-kjenner, forespurt
Kl: 10:00-10:30 Etterretningstjenesten legger fram åpen vurdering
Etterretningstjenesten legger fram sin åpne vurdering, FOKUS 2016. Forsvarsminister Ine Eriksen Søreide vil innlede før sjef for Etterretningstjenesten, generalløytnant Morten Haga Lunde presenterer vurderingen. 
FOKUS 2016 gir innblikk i geografiske og tematiske områder Etterretningstjenesten mener har særlig interesse for norske beslutningstagere og for opinionen. Det er sjette gang Etterretningstjenesten utgir en åpen vurdering. 
Påmelding innen tirsdag 23. februar kl. 16.00 til e-post: milinfo@fd.dep.no.
NÅR: on 24.2.2016 kl 10:00-10:30 
HVOR: Forsvarsdepartementets lokaler, Glacisgt. 1 Oslo 
INFO: https:/www.regjeringen.no/no/aktuelt/presseinvitasjon-etterretningstjenestens-legger-frem-sin-apne-vurdering/id2476621/ 
KONTAKT: Kim Gulbrandsen
47458834/23094939; I-versjon: Frykter Russland;Ine Eriksen Søreide; </comment>
                  <in>1002</in>
                  <out>15800</out>
                </marker>
              </clipitem>
            </track>
          </audio>
        </media>
      </sequence>
    </children>
  </project>
</xmeml>